

在前面几篇文章中，我从页面操作的角度介绍了GUI自动化测试，讲解了页面对象模型和业务流程封装，今天我将从测试数据的角度再来谈谈GUI自动化测试。

为了顺利进行GUI测试，往往需要准备测试数据来配合测试的进行，如果不采用事先数据准备的方式，测试效率将会大打折扣，而且还会引入大量不必要的依赖关系。

以“用户登录”功能的测试为例，如果你的目的仅仅是测试用户是否可以正常登录，比较理想的方式是这个用户已经存在于被测系统中了，或者你可以通过很方便的方式在测试用例中生成这个用户。否则，难道你要为了测试用户登录功能，而以GUI的方式当场注册一个新用户吗？显然，这是不可取的。

其实从这里，你就可以看出测试数据准备是实现测试用例解耦的重要手段，你完全不必为了测试GUI用户登录功能而去执行用户注册，只要你能够有方法快速创建出这个登录用户就可以了。

在正式讨论测试数据的创建方法前，我先来分析一下GUI测试中两种常见的数据类型：

*   第一大类是，测试输入数据，也就是GUI测试过程中，通过界面输入的数据。比如“用户登录”测试中输入的用户名和密码就就属于这一类数据；再比如，数据驱动测试中的测试数据，也是指这一类。
    
*   第二大类是，为了完成GUI测试而需要准备的测试数据。比如，“用户登录”测试中，我们需要事先准备好用户账户，以便进行用户的登录测试。今天我分享的测试数据创建的方法，也都是围着这一部分的数据展开的。
    

那么接下来，我就带你一起去看看创建测试数据的方法都有哪些，以及它们各自的优缺点，和适用场景。

从创建的技术手段上来讲，创建测试数据的方法主要分为三种：

1.  API调用；
    
2.  数据库操作；
    
3.  综合运用API调用和数据库操作。
    

从创建的时机来讲，创建测试数据的方法主要分为两种：

1.  测试用例执行过程中，实时创建测试数据，我们通常称这种方式为On-the-fly。
    
2.  测试用例执行前，事先创建好“开箱即用”的测试数据，我们通常称这种方式为Out-of-box。
    

**在实际项目中，对于创建数据的技术手段而言，最佳的选择是利用API来创建数据，只有当API不能满足数据创建的需求时，才会使用数据库操作的手段。**

实际上，往往很多测试数据的创建是基于API和数据库操作两者的结合来完成，即先通过API创建基本的数据，然后调用数据库操作来修改数据，以达到对测试数据的特定要求。

**而对于创建数据的时机，在实际项目中，往往是On-the-fly和Out-of-box结合在一起使用。**

对于相对稳定的测试数据，比如商品类型、图书类型等，往往采用Out-of-box的方式以提高效率；而对于那些只能一次性使用的测试数据，比如商品、订单、优惠券等，往往采用On-the-fly的方式以保证不存在脏数据问题。

接下来，我就先从测试数据创建的技术手段开始今天的分享吧。

基于API调用创建测试数据
-------------

先看一个电商网站“新用户注册”的例子，当用户通过GUI界面完成新用户注册信息填写后，向系统后台递交表单，系统后台就会调用createUser的API完成用户的创建。

而互联网产品，尤其是现在大量采用微服务架构的网站，这个API往往以Web Service的形式暴露接口。那么，在这种架构下，你完全可以直接调用这个API来创建新用户，而无须再向后台递交表单。

由于API通常都有安全相关的token机制来保护，所以实际项目中，通常会把对这些API的调用以代码的形式封装为测试数据工具（Test Data Utility）。

这种方式最大的好处就是，测试数据的准确性直接由产品API保证，缺点是并不是所有的测试数据都有相关的API来支持。

另外，对需要大量创建数据的测试来说，基于API调用方式的执行效率，即使采用了并发机制也不会十分理想。为了解决执行效率的问题，就有了基于数据库操作的测试数据创建手段。

基于数据库操作创建测试数据
-------------

实际项目中，并不是所有的数据都可以通过API的方式实现创建和修改，很多数据的创建和修改直接在产品代码内完成，而且并没有对外暴露供测试使用的接口。

那么，这种情况下，你就需要通过直接操作数据库的方式来产生测试数据。

同样地，我们可以把创建和修改数据的相关SQL语句封装成测试数据工具，以方便测试用例的使用。但是，如果你正尝试在实际项目中运用这个方法，不可避免地会遇到如何才能找到正确的SQL语句来创建和修改数据的问题。

因为，创建或修改一条测试数据往往会涉及很多业务表，任何的遗漏都会造成测试数据的不准确，从而导致有些测试因为数据问题而无法进行。

那么，现在我就提供两个思路来帮你解决这个问题：

1.  手工方式。查阅设计文档和产品代码，找到相关的SQL语句集合。或者，直接找开发人员索要相关的SQL语句集合。
    
2.  自动方式。在测试环境中，先在只有一个活跃用户的情况下，通过GUI界面操作完成数据的创建、修改，然后利用数据库监控工具获取这段时间内所有的业务表修改记录，以此为依据开发SQL语句集。
    

需要注意的是，这两种思路的前提都是，假定产品功能正确，否则就会出现“一错到底”的尴尬局面。

基于数据库操作创建测试数据的最大好处是，可以创建和修改API不支持的测试数据，并且由于是直接数据库操作，执行效率会远远高于API调用方法。

但是，数据库操作这种方式的缺点也显而易见，数据库表操作的任何变更，都必须同步更新测试数据工具中的SQL语句。

但很不幸的是，在实际项目中，经常出现因为SQL语句更新不及时而导致测试数据错误的问题，而且这里的数据不准确往往只是局部错误，因此这类问题往往比较隐蔽，只有在特定的测试场景下才会暴露。

所以，在实际工程项目中，需要引入测试数据工具的版本管理，并通过开发流程来保证SQL的变更能够及时通知到测试数据工具团队。

综合运用API调用和数据库操作创建测试数据
---------------------

你如果已经理解了基于API调用和基于数据库操作创建测试数据这两类方法，那么综合运用这两类方法，就是使得测试数据工具能够提供更多种类的业务测试数据。

具体来讲，当你要创建一种特定的测试数据时，你发现没有直接API支持，但是可以通过API先创建一个基本的数据，然后再通过修改数据库的方式来更新这个数据，以此来达到创建特定测试数据的要求。

比如，你需要创建一个已经绑定了信用卡的新用户，如果创建新用户有直接的API，而绑定信用卡需要操作数据库，那这种情况下就需要综合运用这两种方式完成测试数据工具的开发。

实时创建数据：On-the-fly
-----------------

**GUI测试脚本中，在开始执行界面操作前，我们往往会通过调用测试数据工具实时创建测试数据，也就是On-the-fly方式。**

这种方式不依赖被测试系统中的任何原有数据，也不会对原有数据产生影响，可以很好地从数据层面隔离测试用例，让测试用例实现“自包含”。

从理论上讲，On-the-fly是很好的方法，但在实际测试项目中却并不是那么回事儿，往往会存在三个问题：

1.  **在用例执行过程中实时创建数据，导致测试的执行时间比较长。** 我曾经粗略统计过一个大型Web GUI自动化测试项目的执行时间，将近30%的时间都花在了测试数据的准备上。
    
2.  **业务数据的连带关系，导致测试数据的创建效率非常低。** 比如，你需要创建一个订单数据，而这个订单必然会绑定买家和卖家，以及订单商品信息。-
    如果完全基于On-the-fly模式，你就需要先实时创建买家和卖家这两个用户，然后再创建订单中的商品，最后才是创建这个订单本身。-
    显然，这样的测试数据创建方式虽然是“自包含”的，但创建效率非常低，会使得测试用例执行时间变得更长，而这恰恰与互联网产品的测试策略产生冲突。
    
3.  **更糟糕的情况是，实时创建测试数据的方式对测试环境的依赖性很强。** 比如，你要测试用户登录功能，基于On-the-fly方式，你就应该先调用测试数据工具实时创建一个用户，然后再用这个用户完成登录测试。-
    这时，创建用户的API由于各种原因处于不可用的状态（这种情况在采用微服务架构的系统中很常见），那么这时就会因为无法创建用户，而无法完成用户登录测试。
    

基于这三种常见问题，实际项目中还会引入Out-of-box方式（即在执行测试用例前，预先创建好测试数据）准备测试数据。

事先创建测试数据：Out-of-box
-------------------

**Out-of-box的含义是开箱即用，也就是说，已经在被测系统中预先创建好了充足的、典型的测试数据。这些数据通常是在搭建测试环境时通过数据库脚本“预埋”在系统中的，后续的测试用例可以直接使用。**

Out-of-box的方式有效解决了On-the-fly的很多问题，但是这种方法的缺点也很明显，主要体现在以下三个方面：

1.  **测试用例中需要硬编码（hardcode）测试数据，额外引入了测试数据和用例之间的依赖。**
    
2.  **只能被一次性使用的测试数据不适合Out-of-box的方式。** 测试用例往往会需要修改测试数据，而且有些测试数据只能被一次性使用。比如，一个商品被买下一次后就不能再用了；再比如，优惠券在一个订单中被使用后，就失效了，等等。所以如果没有很好的全局测试数据管理，很容易因为测试数据失效而造成测试失败。
    
3.  **“预埋”的测试数据的可靠性远不如实时创建的数据。** 在测试用例执行过程中，经常会出现测试数据被修改的情况。比如，手动测试，或者是自动化测试用例的调试等情况。
    

On-the-fly和Out-of-box的互补
------------------------

基于On-the-fly和Out-of-box的优缺点和互补性，在实际的大型测试项目中，我们往往会采用两者相结合的方式，从测试数据本身的特点入手，选取不同的测试数据创建方式。

针对应该选择什么时机创建测试数据，结合多年的实践经验，我为你总结了以下三点：

1.  对于相对稳定、很少有修改的数据，建议采用Out-of-box的方式，比如商品类目、厂商品牌、部分标准的卖家和买家账号等。
    
2.  对于一次性使用、经常需要修改、状态经常变化的数据，建议使用On-the-fly的方式。
    
3.  用On-the-fly方式创建测试数据时，上游数据的创建可以采用Out-of-box方式，以提高测试数据创建的效率。以订单数据为例，订单的创建可以采用On-the-fly方式，而与订单相关联的卖家、买家和商品信息可以使用Out-of-box方式创建。
    

其实，为了更好地解决测试数据本身组合的复杂性和多样性，充分发挥测试数据工具的威力，还有很多大型企业的最佳实践值得讨论，在本专栏后面的测试数据章节，我会再为你详细介绍。

总结
--

今天我从创建测试数据的技术手段和时机两个方面，介绍了GUI测试数据的准备。

在实际测试项目中，往往需要综合运用API调用和数据库操作来创建测试数据，并且会根据测试数据自身的特点，分而治之地采用On-the-fly和Out-of-box的方式，以寻求数据稳定性和数据准备效率之间的最佳平衡。

思考题
---

你所在的公司是如何准备GUI测试的测试数据的？遇到了哪些问题，对应的有哪些解决方案呢？

欢迎你给我留言。